%v%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% abnTeX2: Modelo de Trabalho Acadêmico em conformidade com 
% as normas da ABNT


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\documentclass[english,
               brazil,
               bsc] %Opções bsc (TCC) e msc (Mestrado)
               {dcomp-abntex2}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Área para adição de pacotes extras
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% \usepackage{lipsum} % Retirar para a versão final do documento
\usepackage{float}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{lscape}
\usepackage{makecell}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[bottom]{footmisc}

% Not using any of these, because inkscape cli is not working as intended
% \usepackage[inkscapeformat=png]{svg}
% \usepackage{svg}

% \lstset{
%     literate=%
%     {á}{{\'a}}1
%     {č}{{\v{c}}}1
%     {ď}{{\v{d}}}1
%     {é}{{\'e}}1
%     {ě}{{\v{e}}}1
%     {í}{{\'i}}1
%     {ň}{{\v{n}}}1
%     {ó}{{\'o}}1
%     {ř}{{\v{r}}}1
%     {š}{{\v{s}}}1
%     {ť}{{\v{t}}}1
%     {ú}{{\'u}}1
%     {ů}{{\r{u}}}1
%     {ý}{{\'y}}1
%     {ž}{{\v{z}}}1
%     {Á}{{\'A}}1
%     {Č}{{\v{C}}}1
%     {Ď}{{\v{D}}}1
%     {É}{{\'E}}1
%     {Ě}{{\v{E}}}1
%     {Í}{{\'I}}1
%     {Ň}{{\v{N}}}1
%     {Ó}{{\'O}}1
%     {Ř}{{\v{R}}}1
%     {Š}{{\v{S}}}1
%     {Ť}{{\v{T}}}1
%     {Ú}{{\'U}}1
%     {Ů}{{\r{U}}}1
%     {Ý}{{\'Y}}1
%     {Ž}{{\v{Z}}}1
% }

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\lstloadlanguages{haskell}
\lstloadlanguages{C}
\lstloadlanguages{tex}
\lstset{language=haskell}
\lstset{language=C}
\lstset{language=tex}
\lstset{%
        % basicstyle=\scriptsize,
        inputencoding=utf8,
        extendedchars=true,
        literate=%
        {é}{{\'{e}}}1
        {è}{{\`{e}}}1
        {ê}{{\^{e}}}1
        {ë}{{\¨{e}}}1
        {É}{{\'{E}}}1
        {Ê}{{\^{E}}}1
        {û}{{\^{u}}}1
        {ù}{{\`{u}}}1
        {ú}{{\'{u}}}1
        {â}{{\^{a}}}1
        {à}{{\`{a}}}1
        {á}{{\'{a}}}1
        {ã}{{\~{a}}}1
        {Á}{{\'{A}}}1
        {Â}{{\^{A}}}1
        {Ã}{{\~{A}}}1
        {ç}{{\c{c}}}1
        {Ç}{{\c{C}}}1
        {õ}{{\~{o}}}1
        {ó}{{\'{o}}}1
        {ô}{{\^{o}}}1
        {Õ}{{\~{O}}}1
        {Ó}{{\'{O}}}1
        {Ô}{{\^{O}}}1
        {î}{{\^{i}}}1
        {Î}{{\^{I}}}1
        {í}{{\'{i}}}1
        {Í}{{\~{Í}}}1
}

% Already Imported by dcomp-abntex2.cls:
% \usepackage[utf8]{inputenc}


\restylefloat{table}


%Utilize aqui seu pacote preferido para algoritmos
\usepackage[linesnumbered]{algorithm2e}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%Compila o índice
\makeindex


\begin{document}


% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
\selectlanguage{brazil}


% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\pretextual




% \titulo{Desenvolvimento de um Compilador de BRDFs em \LaTeX{}  para linguagem de shading GLSL, através da técnica Pratt Parsing}
% \titulo{Compilador de funções de distribuição de reflexão bidirecional escritas em \LaTeX{} para linguagem de shading GLSL, através da técnica Pratt Parsing}
\titulo{Compilador de Funções de Distribuição de Reflexão Bidirecional descritas em \LaTeX{} para Linguagem de Shading}


\autor{Everton Santos de Andrade Júnior}
\orientador{Dra. Beatriz Trinchão Andrade}
% \coorientador{Dr. Gastao Florencio Miranda Junior}
\curso{Ciência da Computação}


\inserirInformacoesPDF


\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto*


% \include{Pre_Textual/Dedicatoria}
% \include{Pre_Textual/Agradecimentos}
% \include{Pre_Textual/Epigrafe}
\include{Pre_Textual/Resumo}
% \include{Pre_Textual/Abstract}




\mostrarlistadeILUSTRACOES
% \mostrarlistadeQUADROS
\mostrarlistadeTABELAS
\mostrarlistadeCODIGOS
\mostrarlistadeALGORITMOS
 
% \include{Pre_Textual/Abreviaturas}
% \include{Pre_Textual/Simbolos}
    
\mostrarSUMARIO


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ELEMENTOS TEXTUAIS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\textual


%%%%%%%%%%%%%
% Introdução
%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Introdução}
\label{introduction}


Na computação gráfica, a representação realista de cenas tridimensionais depende fortemente da modelagem da luz e dos materiais que compõem os objetos na cena. A interação da luminosidade incidente com esses materiais é crucial para a geração de imagens fiéis à realidade. Uma abordagem fundamental para modelar essa interação é por meio das funções de distribuição de refletância bidirecional, conhecidas como BRDFs (do inglês, \textit{Bidirectional Reflectance Distribution Functions}).




As BRDFs, essencialmente, calculam a proporção entre a energia luminosa que atinge um ponto na superfície e como essa energia é refletida, transmitida ou absorvida \cite{pbr}. Na renderização, essas funções são implementadas por meio de programas especializados nas unidades de processamento gráfico (GPUs), chamados de \textit{shaders}. Cada interface de programação, do inglês \textit{ Application Programming Interface} (API),  disponibiliza etapas diferentes onde esses executáveis podem ser programados durante o processo de renderização. Esses \textit{shaders} concedem a capacidade de cada objeto renderizado ter sua aparência configurada por meio de um código que implementa uma BRDF.




\section{Motivação}




Existem linguagens específicas para a programação de \textit{shaders}, as quais permitem a criação e edição de procedimentos que representam uma BRDF. No entanto, essa aplicação requer conhecimento especializado em programação. Essa barreira técnica pode restringir a exploração dos efeitos visuais por profissionais de áreas não relacionadas à programação. Diante disso, surge a necessidade de ferramentas mais acessíveis para a criação de \textit{shaders}.


No meio acadêmico, as BRDFs são comumente descritas por fórmulas escritas em \LaTeX{}\footnote{\LaTeX{} foi desenvolvido por Leslie Lamport \cite{leslie1994latex}, baseado no sistema \TeX{} de Donald Knuth, e permite a representação de equações matemáticas complexas.}, que é um sistema de preparação de documentos para alta qualidade tipográfica, geralmente utilizado para a criação de artigos científicos. Desta forma, uma abordagem promissora para simplificar a criação de \textit{shaders} é o desenvolvimento de um compilador capaz de traduzir BRDFs   escritas em \LaTeX{} para \textit{shaders}. Isso permitiria uma maior acessibilidade e democratização na criação de efeitos visuais complexos.


\section{Objetivo}
%%
Este trabalho visa projetar e implementar um compilador que, a partir de BRDFs escritas como equações em \LaTeX{}, seja capaz de gerar código de sombreamento (\textit{shading})\footnote{O termo \textit{shading} refere-se ao processo computacional realizado por um \textit{shader}, ou seja, o cálculo de cor, iluminação e textura para cada ponto de uma superfície em uma cena gráfica.} na linguagem alvo da API OpenGL. O resultado será um \textit{shader} capaz de reproduzir as características de reflexão da BRDF original ou, ao menos, alcançar uma aproximação satisfatória dessas características, levando em conta as limitações da linguagem de \textit{shading} da API, principalmente as representações de dados de forma discreta.


\section{Estrutura do Documento}
No \autoref{conceitos}, descrevemos os conhecimentos necessários para entender BRDFs, incluindo quantificação de luminosidade e radiação, e  conceitos de compiladores, como tokenização e construção da árvore sintática.


O \autoref{revisao} faz um mapeamento sistemático, utilizando termos de busca para identificar trabalhos relevantes sobre o desenvolvimento de compiladores para traduzir BRDFs de \LaTeX{}  para \textit{shaders}. Os critérios de inclusão e exclusão são definidos para filtrar os resultados. Além disso, são descritos os resultados encontrados em diversas bases de dados, como IEEE Xplore, BDTD, CAPES, ACM Digital Library e Google Scholar, bem como a análise de repositórios online como GitHub e SourceForge.


No \autoref{metodologia} é descrito o método para desenvolver o compilador proposto. São definidas etapas para alcançar os objetivos especificados neste trabalho e casos de teste são projetados para validação. Esse capítulo também inclui as convenções matemáticas e operações que o compilador deve implementar.



O \autoref{chapter-dev} descreve o desenvolvimento deste trabalho, que consiste na implementação de um analisador léxico, sintático e semântico, além da geração de código GLSL, todos implementados na linguagem de programação Odin \footnote{\url{https://odin-lang.org/}}. O método de análise sintática utilizado é o de Pratt, que, juntamente com a inferência de tipos e a visualização da AST por meio de arquivos de imagem, compõe boa parte do projeto. A linguagem desenvolvida possui uma gramática restrita em comparação com \LaTeX{}, priorizando as construções necessárias para descrever BRDFs, o que torna viável a construção deste compilador.

O \autoref{chapter.resultados} apresenta os experimentos elaborados para validar a implementação. Nele, são apresentadas as equações que descrevem as BRDFs, acompanhadas do código gerado pelo compilador desenvolvido. Além disso, são exibidas as renderizações de três objetos distintos para cada código de BRDF testado. Por último, no \autoref{chapter-conclusion}, são recapitulados os objetivos propostos e discutidas as potenciais direções futuras deste trabalho.

% O \autoref{chapter-dev} descreve o desenvolvimento deste trabalho, que consistem na implementação de um analisador léxico, sintático e semantico, e geração de código GLSL  implementados na linguagem de programação Odin \footnote{\url{https://odin-lang.org/}}, incluindo o método de análise sintática de Pratt, inferencia de tipos e visualização da AST por arquivo de imagem. A linguagem desenvolvida possui uma gramática restrita em comparação com \LaTeX{}, foi priorizado  as construções necessarias para descrever BRDFs de modo a deixar viavel a construção deste compilador.
%
% O \autoref{chapter.resultados} também descreve os experimentos elaborados para validar a implementação. Nele, é apresentado as equações que decrevem a BRDFs junto com seu  código gerado pelo compilador desnvolvido. Além da a renderização de tres objeto distintos para cada código de BRDFs testada.  Por útilmo, no \autoref{chapter-conclusion} é recapitulado sobre os objetivos proposoto e quais as potenciais direções deste trabalho.





%%%%%%%%%%%%%%%
%% Conceitos %%
%%%%%%%%%%%%%%%
\include{Content/Conceitos/Conceitos}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Revisão Bibliográfica %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\include{Content/Revisão/Revisão}

%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Metodologia %
%%%%%%%%%%%%%%%%
\include{Content/Metodologia/Metodologia}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Desenvolvimento %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\include{Content/Desenvolvimento/Desenvolvimento}

%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Resultados %%
%%%%%%%%%%%%%%%%
\include{Content/Resultados/Resultados}

%%%%%%%%%%%%%%%
%% Conclusao %%
%%%%%%%%%%%%%%%
\include{Content/Conclusao/Conclusao}





% \include{Conteudo/02_Comandos}


% \include{Conteudo/03_ConteudoEspecifico}
% \include{Conteudo/04_Outros}
% \include{Conteudo/05_Customizacao}
% \include{Conteudo/06_Conclusao}


\phantompart
\bibliography{Bibliografia}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\postextual



\renewcommand{\chapnumfont}{\chaptitlefont}
\renewcommand{\afterchapternum}{}
% \include{Pos_Textual/Apendices}
% \include{Pos_Textual/Anexos}


\end{document}
